**绍约姆·拉斯洛**（[匈牙利语](../Page/匈牙利语.md "wikilink")：****，），[匈牙利政治家](../Page/匈牙利.md "wikilink")，在2005年6月7日举行的总统选举中战胜[匈牙利社会党候选人](../Page/匈牙利社会党.md "wikilink")[西里·卡塔琳](../Page/西里·卡塔琳.md "wikilink")，於2005年8月5日至2010年8月5日擔任[总统](../Page/匈牙利总统.md "wikilink")。

## 生平

绍约姆生于匈牙利南部城市[佩奇](../Page/佩奇.md "wikilink")。1965年在[佩奇大学国家和法律系毕业](../Page/佩奇大学.md "wikilink")，1969年至1983年间曾在[匈牙利科学院和国会图书馆工作](../Page/匈牙利科学院.md "wikilink")；后来前往[布达佩斯的大学和法律学院从事教学工作](../Page/布达佩斯.md "wikilink")：1983年受聘于[罗兰大学](../Page/罗兰大学.md "wikilink")，1996年转往[帕兹曼尼·彼得天主教大学](../Page/帕兹曼尼·彼得天主教大学.md "wikilink")，2002年再转往一家德语大学。他亦曾在[德国](../Page/德国.md "wikilink")[耶拿工作](../Page/耶拿.md "wikilink")3年。

他的政治生涯在1980年代后期展开，当时他为一些民办组织和环境机构担任法律顾问。他协助创办了一个环保团体，并在一些环保议题，如反对大毛罗什大坝的兴建上扮演重要角色。他也是政党[匈牙利民主论坛的创办人之一](../Page/匈牙利民主论坛.md "wikilink")，在反对党与[共产党的谈判中代表该党出席](../Page/匈牙利共产党.md "wikilink")，并促成了匈牙利议会民主制度的建立。1989年，他短暂成为论坛的执行委员。

同年他获选为匈牙利宪法法院副院长，并因此离开政党政治。1990年获升为院长后一直担任该职位至1998年。在这段时间里，宪法法院为匈牙利的民主奠下了基础。作为院长的绍约姆也大力推动[死刑的废除](../Page/死刑.md "wikilink")、信息、[言论和](../Page/言论自由.md "wikilink")[思想自由的保护以及宪法对同居](../Page/思想自由.md "wikilink")[同性恋者的保障](../Page/同性恋者.md "wikilink")。这使匈牙利宪法法院在国际间获得普遍的赞誉。

完成在宪法法院的9年任期后，他重新开始教学事业，并在2000年创建环境和民权组织。在2005年举行的总统选举中获反对党[青年民主主义者联盟－匈牙利公民联盟和](../Page/青年民主主义者联盟－匈牙利公民联盟.md "wikilink")[匈牙利民主论坛](../Page/匈牙利民主论坛.md "wikilink")，以及在执政联盟之中的[自由民主主义者联盟支持](../Page/自由民主主义者联盟.md "wikilink")，成功当选。

## 个人生活

绍约姆的妻子[纳吉·伊丽莎白在](../Page/纳吉·伊丽莎白.md "wikilink")2008年1月29日逝世，两人育有一子一女。

绍约姆会说德语、英语和法语。

## 参考资料

  - [竞选网站上的传记](https://web.archive.org/web/20050412230026/http://www.ke2005.hu/sl.html)

  -
## 外部链接

  - [匈牙利共和国总统网站首页](http://www.keh.hu/index_en.html)

  - [总统网站上的传记](http://www.keh.hu/list_en.php?konyvtar=admin_en/data/00000001/_fix/00000000&id=0)

[Category:匈牙利总统](../Category/匈牙利总统.md "wikilink")
[Category:佩奇大學校友](../Category/佩奇大學校友.md "wikilink")